# Mysql事务隔离级别

**SQL 标准定义了四个隔离级别**

- READ UNCOMMITTED(读取未提交)：最低的隔离级别，允许读取尚未提交的数据变更，可能会导致脏读、幻读或不可重复读。
- READ COMMITTED(读取已提交)：允许读取并发事务已经提交的数据，可以**阻止脏读**，但是幻读或不可重复读仍有可能发生。
- REPEATABLE READ(可重复读)：对同一字段的多次读取结果都是一致的，除非数据是被本身事务自己所修改，可以**阻止脏读和不可重复读**，但幻读仍有可能发生。
- SERIALIZABLE(可串行化)：最高的隔离级别，完全服从 ACID 的隔离级别。所有的事务依次逐个执行，这样事务之间就完全不可能产生干扰，也就是说，该级别可以**防止脏读、不可重复读以及幻读**。

MySQL 命令行的默认配置中事务都是自动提交的，即执行 SQL 语句后就会马上执行 COMMIT 操作。如果要显式地开启一个事务需要使用命令：`START TRANSACTION`。

我们可以通过下面的命令来设置隔离级别。

```
SET [SESSION|GLOBAL] TRANSACTION ISOLATION LEVEL [READ UNCOMMITTED|READ COMMITTED|REPEATABLE READ|SERIALIZABLE]
```



**脏读、不可重复读、幻读**

- 脏读：能够读取到其他事务未提交的内容，如果事务回滚将读取到脏数据。
- 不可重复读：在事务中两次读取数据期间，有其他事务提交了**更新**数据，导致在该事务中两次读取到的数据不一致。第一次读取时，另外一个事务还未提交更新，另外一个事务提交了更新后发生第二次读取，这样就导致两次读取的数据版本不一致。Mysql的解决方式是使用MVCC。
- 幻读：在事务中两次读取数据期间，有其他事务提交了**新增、删除**数据，导致在该事务中两次读取到的数据不一致。注意这边，不可重复读是针对更新的场景，幻读是针对新增和删除的场景。

标准的 SQL 隔离级别定义里，REPEATABLE READ(可重复读)是不可以防止幻读的。

但是！InnoDB 实现的 REPEATABLE READ 隔离级别其实是可以解决幻读问题发生的，主要有下面两种情况：

- 快照读：也称一致性非锁定读，由 MVCC 机制来保证不出现幻读。
- 当前读：使用 Next-Key Lock 进行加锁来保证不出现幻读，Next-Key Lock 是行锁（Record Lock）和间隙锁（Gap Lock）的结合，行锁防止别的事务修改和删除，间隙锁解决别的事务新增。

因为隔离级别越低，事务请求的锁越少，所以大部分数据库系统的隔离级别都是 READ-COMMITTED ，但是你要知道的是 InnoDB 存储引擎默认使用 REPEATABLE READ 并不会有任何性能损失。

在默认的事务隔离级别下，Mysql的普通查询（select）使用快照读来读取数据，也就是不会加锁，不会有任何阻塞和性能损耗，而update、delete会对数据自动进行加锁。



**幻读的特殊情况**

虽然REPEATABLE READ隔离级别可以解决绝大多数的幻读情况，但是无法解决某些特殊情况下的幻读，只要是在事务期间混用快照读和当前读的情况。

例子：如何是事务是只读情况，是可以完全避免幻读的，但是如果事务一旦涉及更新操作，例如更新的是其他事务在本事务执行期间提交的插入数据，那么幻读仍然会产生，如果需要避免这种情况产生，可以在查询时自动加锁或使用SERIALIZABLE的事务隔离级别。查询时加锁可以阻塞在事务期间其他事务新增数据，SERIALIZABLE自动在读时加共享锁，写时加排他锁，读写互斥并阻塞，这叫做LBCC（**Lock Based Concurrency Control**），基于锁的并发控制。

出现这种幻读的原因是：前面的UPDATE语句执行之后，会将当前记录上存储的事务信息更新为当前的事务，而当前事务所做的任何更新，对本事务所有SELECT查询都变的可见，因此最后输出的结果是UPDATE执行后更新的所有记录，这种情况下的幻读在严格意义上并不算幻读。



**共享锁和排他锁**

在MySQL中，共享锁（Shared Lock）和排他锁（Exclusive Lock）是用于控制并发访问数据库的锁定机制，它们都是行级锁。

- 共享锁（Shared Lock，也称为S锁）：允许多个事务同时获取共享锁，用于读取数据。多个事务可以同时持有共享锁，但不能与排它锁（Exclusive Lock）同时存在，可以使用如下方式启用。

  ~~~
  SELECT ... LOCK IN SHARE MODE 或者 SELECT ... FOR SHARE
  ~~~

- 排它锁（Exclusive Lock，也称为X锁）：只允许一个事务获取排它锁，用于修改数据。当一个事务持有排它锁时，其他事务无法获取共享锁或排它锁，可以使用如下方式启用：

  ~~~
  SELECT ... FOR UPDATE
  ~~~



**意向锁**

在MySQL中，意向锁（Intention Lock）是一种表级别的锁，用于协调事务对表中行级别锁的操作。它的作用是在事务对表中某些行进行加锁之前，通过意向锁来指示其他事务对整个表或表的某个区间可能存在的锁冲突。

意向锁分为两种类型：

- 意向共享锁（Intention Shared Lock）：用于表示一个事务打算在表中的某些行级别上获取共享锁（读锁）。

- 意向排他锁（Intention Exclusive Lock）：用于表示一个事务打算在表中的某些行级别上获取排他锁（写锁）。

意向锁的存在可以让其他事务快速判断表中的某些行是否已被锁定，从而避免不必要的锁冲突。意向锁是一种低粒度的锁，在锁定行级别之前先对整个表或表的某个区间设置意向锁，以提供锁的信息。

需要注意的是，意向锁不会直接影响到其他事务的锁操作，它仅仅是表级别的指示标志。它的作用是为了提高并发性能，避免不必要的锁等待和冲突。



## 参考

- https://github.com/Snailclimb/JavaGuide/blob/main/docs/database/mysql/transaction-isolation-level.md
- https://blog.csdn.net/w15558056319/article/details/122837754

